[仆街了]藍牙耳機恐致癌！ 250科學家連署提出警告

藍牙耳機，越來越普及，但你知道裡面潛藏致命危機嗎？全球250名科學家，聯合向聯合國衛生組織請願，指出藍牙、WIFI發出的無線輻射，會提高罹癌風險，呼籲相關單位，儘快制定規範。
廣告片段：「我們相信無線未來，一個能讓你的設備，靠直覺進行連結的未來。」

蘋果公司2016年推出劃時代的藍牙無線耳機，說要許人類一個無線未來生活，但近日卻有全球250名科學家跳出來，要大家三思。
新聞主播：「超過40國數百名科學家，連署發出請願書給聯合國，和世界衛生組織，警告大眾小心使用Apple的AirPods，和無線耳機設備。」
科學家警告大眾慎用無線通訊設備，因為藍牙、WIFI發出的無線輻射會危害人體，提高罹癌風險。
新聞報導：「國際癌症研究機構最近表示，無線設備發出的輻射，可能會對人體有致癌疑慮，這包含的藍牙、WIFI、還有行動網路。」

不過民眾反應不一。
美國民眾：「有時候我確實會擔心(輻射的問題)，會提高罹癌可能，我比較擔心的反而是音量，我覺得科技進步很多，許多研究顯示，這項科技很安全。」
加大公共健康系教授JoelMoskowitz：「沒有任何研究顯示，長期暴露在輻射下是安全的，而我們有研究指出，(無線耳機)這種輻射會開啟腦血管障壁。」
腦血管障壁，是阻止化學毒素入侵體內的重要器官，加州大學教授指出，戴上無線耳機，等於讓脆弱的耳道和大腦，暴露在輻射風險之中。

輻射腫瘤學家MarkTrombetta：「藍牙就環繞在我們身邊，從心律調節器，再到日常生活中，像是電視等等。」
科學家還沒找到，無線耳機和罹癌的直接證據，但動物實驗已經證實，癌症發生和電磁場設備的輻射有關，會造成生殖、神經和基因損害。現在還有專家直指，長時間使用手機、筆電等電子設備，就有致癌風險。
世界衛生組織輻射研究主席JonSamet：「手機、電塔、無線設備、水表，我們有越來越多設備，散發出無線電頻率和電磁波輻射。」

專家呼籲民眾少用這些無線設備，別拿自己的健康當實驗。

唔用就唔會接收到其他來源嘅幅射?
唔食煙都被迫要吸二手煙啦

講到得air pod會生癌咁

點同
講緊係近耳同個頭
其他人用唔會近耳同個頭

有冇人手機同 router 擺太近自己會頭有少少痛，唔知係心理作用定乜

on9

試下盲測

如果係真，果堆科學家會響幾年內全部人間蒸發
或者突然發左達之後改口

回歸石器時代啦

不能說的咪咪

藍牙供率咁低都攞嚟講。。
到今日都未證實到無線電對癌症有咩直接關係
依家每個人都已經最少一部電話，又唔見一街癌症喪屍變種

華文媒體亂抄英國小報的陋習仍然不改，製造無名恐慌，亦鬧出笑話。近日，有報道就指 AirPods 等入耳式無線耳機發射出的電磁場會增加致癌、損害生殖系統和遺傳基因等問題，更有多達 250 名「專家」與醫生聯署，要求聯合國及世衛正視問題云云。

類似的解釋，我已在《如果電話發射站危害健康 看東張西望也一定會》一文交代過，不如再看一次：

「輻射」其實分為「游離輻射 (ionizing radiation) 」和「非游離輻射 (non-ionizing radiation) 」。波長較短、頻率較高的 X 光、伽瑪射線等屬前者，可見光、紅外線以至電話發射站的電磁波則屬非游離輻射，波長較長頻率較低。其能量不如游離輻射高，不能改變 DNA 結構，但不代表完全沒有危險性。

低頻電磁輻射的影響，目前我們了解得最為清楚的就是射頻加熱，譬如接觸高功率發射器或者在其附近逗留都有可能造成嚴重的燒傷——微波爐正是利用這種效應對食物進行加熱的。但節目中老人所謂的頭痛明顯並非「加熱」造成，所以東張西望完全是誤導大眾。值得注意的是，電視也是靠無線電波傳播，如果說電話發射站會引起頭痛，倒不如說看 TVB 也會造成健康問題。

藍牙訊號有幾危險？

AirPods 等入耳式無線耳機發射出的非游離輻射，來自手機所發出的藍牙訊號。相對電話發射站又或 WiFi 發出的電磁波，藍牙訊號一定較少。

這種能量身體吸收值則被稱為 specific absorption rate (SAR) ，根據美國聯邦通信委員會訂立的標準，人類從手提電話吸收的最高安全 SAR 為每公斤 1.6 瓦，如超過這數字將不會獲准推出市場。

一般藍牙無線耳機的 SAR 則為每公斤 0.001 瓦，根據 2016 年外媒報道，第一代 AirPods 最高只可發出 10-18 毫瓦功率，當中只有 1% 能量為電磁輻射。如果學界都認為未有足夠証據証明手機訊號會致癌， AirPods 只發出是手機訊號 1,000 分之一的輻射，相對下訊號極之微弱，電磁輻射最高功率值也只為幾百毫瓦，如何能說服人會致癌呢？

更重要是，加大無線產品功率，會影響其電池續航力，你想想有哪家廠商會這麼笨，忽略這個其中一個用家關心的問題（與賣點），令你更易患癌？

沒錯，聯合國旗下的國際癌症研究機構將低頻電磁輻射列為「可能引起癌症 (Group 2B) 」類別，但這只代表現時未有足夠証據証明手機訊號會致癌，需更多研究証明之。傳媒直接將之寫為「致癌」是一種過於簡化的誤導說法。

與此同時，低頻電磁輻射可能會引起的其他健康風險，如影響精子質素等，卻無太多人關心，傳媒是不是譁眾取寵，看官自行衡量。再者，國際癌症研究機構在分析多國數據後，未能見到腦癌或腦相關問題在過去數十年有增幅跡象，在美國甚至乎逐漸減少。

「專家」證據與來歷

所以，這批聯署專家有甚麼證據，又是甚麼來歷呢？

有理由相信，他們是參考美國國家毒理學計劃以及相關的動物研究。其中 2012 年一份長達兩年的小鼠研究曾顯示，長期吸收流動裝置發出的訊號，會增加患腦及心臟腫瘤風險。

不過，該研究在當年引起極大爭議，首先是小鼠的結果能否直接套用於人類呢？第二就是，研究所用的訊號，是現今手機所發出的 50-100 倍，而小鼠整整兩年每日 18 小時都曝露於這種高強度訊號，人極少長期曝露於這種環境之下，所以負責計劃的美國國立衛生研究院不斷強調，計劃的多個研究根本不可直接參考，或用以得出結論性建議。

至於網上列出的聯署學者、專家，部份的來歷也相當可疑，他們來自反電磁輻射私人機構（如德國的 Franz Adlkofer 、英國的 Michael Bevington），甚至是專營防輻射設備公司（美國的 David Stetzer）；就算是真學者，所謂有出版過相關研究，也無法找到該些論文，例如葡萄牙的 Olga Ameixa 是生態學家，在其個人網站上只曾列出昆蟲多樣性的論文；意大利醫生 Michele Casciani 的研究則圍繞管理工作環境如何減少工傷；中國機械工程師 Xin Li 更只發表了一篇機械輪椅研究論文，這些都與輻射有甚麼關係呢？

其實，現時我們使用手機與耳機的習慣，已大大減低了自身的輻射接觸率：我們較常使用耳機接聽電話，而非拿起貼住臉聽電話，我們亦較多以短訊代替打電話。這一切都可抵消所謂的藍牙訊號輻射造成的「傷害」。

亂分享資訊真的隨時害死人，反疫苗就是最好的例子，所以，各位傳媒朋友請不要每遇到「好爆」的新聞就立即要譯作中文，先用腦袋思考一下，然後再去 Fact Check 驗證是否正確，這是很基本但又很重要的一回事。

如果部電話長期開住藍芽，但係無連到耳機，咁係咪同樣會發出幅射之類唔好既嘢

曬太陽都係

但我見到瑋街都無腦蝗蟲

一街

曬得多咪皮膚癌囉

會

電話放褲袋會不舉會多啲人關心

apple呢條粉腸害人不淺

仲唔係叫粉腸

近日，Apple 客服對網傳無線耳機 AirPods 會致癌事件作出回應，稱第三方的傳言和新聞報導不具有準確性，可放心使用 AirPods 產品，不用擔心輻射問題。

事源最近《每日郵報》刊登了一篇名為《 Apple 的無線耳機 AirPods 危險嗎？ 》的報導，文章稱有 250 多名科學家已聯合簽名，並向世界衛生組織和聯合國發起請願書，他們認為經常使用會發出無線輻射，用於 Wi-Fi 、藍牙和通訊的設備會導致癌症。文章中提及的雖然是「入耳式藍牙耳機」這個分類，泛指市面上所有品牌產品，但卻是特別引用了 Apple 的 AirPods 作例子，令人誤以為只有 AirPods 才會致癌。隨後全球多地傳媒爭相仿效報導，有斷章取義之嫌。

相關新聞：AirPods 2 將加入特殊塗層並有黑色，連同 AirPower 春季發售！

報導中，專家認為消費者在使用 AirPods 或者 Galaxy Buds 等無線耳機的時候，利用藍牙技術中一種可以傳輸數據的 electromagnetic frequency (EMF) 無線電波實現無線連接。從而讓佩戴者的耳機和手機、平板電腦等設備進行連接，直接播放流媒體資源。但是佩戴這些耳機後由於距離人類頭骨很近，因此一些科學專家認為它可能會對身體健康造成不利影響，其中包括增加癌症的風險。